## 1. 斐波那契数列的定义

斐波那契数列大部分人都耳熟能详，就是$1,1,2,3,5,8,13,21\dots$，每一项都是前两项之和，由意大利数学家列昂纳多·斐波那契在研究兔子繁殖问题时提出。

斐波那契数列的定义如下：
$$
F_0 = 0, F_1 = 1, F_n = F_{n-1} + F_{n-2}
$$

该数列的前几项如下：

$$
0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, \dots
$$

下面我们想办法推导得到斐波那契数列的通项公式

## 2. 通项公式的推导

### 2.1 构造等比数列法

构造等比数列是最容易理解的方法，只用具备高中等比数列的知识就可以了，并且特征方程法也是通过构造等比数列推导出来的。思路是将通过构造等比数列，将二阶递推式变成一阶递推式。

首先，我们有递推公式
$$
F_n = F_{n-1} + F_{n-2}\tag{1}
$$
我们想办法把这个式子化成等比数列的形式
$$
F_n+aF_{n-1}=b(F_{n-1}+aF_{n-2})\tag{2}
$$
联立(1)(2)可解出
$$
a=\frac{-1\pm\sqrt{5}}{2}
$$
由等比数列的性质
$$
\begin{aligned}
F_n+aF_{n-1}&=b(F_{n-1}+aF_{n-2})\\
&=b^2(F_{n-2}+aF_{n-3})\\
&=b^{n-1}(F_1+aF_0)\\
&=b^{n-1}\\
\end{aligned}
$$
即
$$
F_n+aF_{n-1}=b^{n-1}\tag{3}
$$


那么我们便将二阶递推式变成了一阶递推式，也就是我们高中阶段常见的形式，同样地构造等比数列
$$
F_n+cb^n=-a(F_{n-1}+cb^{n-1})\tag{4}
$$
联立(3)(4)解得
$$
c=-\frac{1}{a+b}
$$
同样地，由等比数列的性质
$$
\begin{aligned}
F_n+cb^n&=-a(F_{n-1}+cb^{n-1})\\
&=(-a)(F_{n-2}+cb^{n-2})\\
&=(-a)^{n-1}(F_{1}+cb)\\
&=-\frac{(-a)^n}{a+b}\\
\end{aligned}
$$
即
$$
F_n=\frac{b^n-(-a)^n}{a+b}\tag{5}
$$
这里的(5)式同时也证明了特征方程法，前面已经求得$a,b$的值，有两组解，代入(5)式便可得到通项公式，无论代入哪组解都得到一样的结果，即
$$
F_n = \frac{\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n}{\sqrt{5}}
$$

### 2.2 矩阵法


斐波那契数列的递推可以用矩阵乘法的形式表达：
$$
\begin{bmatrix}F_{n-1} & F_{n} \cr\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}F_{n-2} & F_{n-1} \cr\end{bmatrix} \begin{bmatrix}0 & 1 \cr 1 & 1 \cr\end{bmatrix}
$$

设 $P = \begin{bmatrix}0 & 1 \cr 1 & 1 \cr\end{bmatrix}$，我们得到

$$
\begin{bmatrix}F_n & F_{n+1} \cr\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}F_0 & F_1 \cr\end{bmatrix} P^n
$$

因此我们只需要将$P$对角化，便可得到$P^n$,进而可求得通项公式，看上去很优雅对吧，算起来还是很麻烦的

易求出P的特征值为
$$
\lambda_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2},\lambda_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}
$$
其各自对应的特征向量为 
$$
a_1=\begin{bmatrix} 1\\\frac{1 +\sqrt{5}}{2}\end{bmatrix},
a_2=\begin{bmatrix} 1\\\frac{1 -\sqrt{5}}{2}\end{bmatrix}
$$
令
$$
T=\begin{bmatrix}a_1&a_2\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix} 1&1 \\ \frac{1+\sqrt{5}}{2}&\quad\frac{1-\sqrt{5}}{2}\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}1& 1\\ \lambda_1 & \lambda_2 \end{bmatrix}
$$
可以求得
$$
T^{-1}=\frac{1}{\lambda_2-\lambda_1}\begin{bmatrix}\lambda_2& -1 \\-\lambda_1 & 1\end{bmatrix}
=-\frac{1}{\sqrt{5}}\begin{bmatrix} \frac{1-\sqrt{5}}{2}& -1 \\-\frac{1+\sqrt{5}}{2} & 1\end{bmatrix}
$$
所以
$$
P=T\begin{bmatrix}\lambda_1& 0 \\ 0 & \lambda_2\end{bmatrix}T^{-1}
$$
于是
$$
P^n=T\begin{bmatrix} \lambda_1^{n}& 0 \\ 0 & \lambda_2^{n}\end{bmatrix} T^{-1}
$$
代入可计算得
$$
F_n = \frac{\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n}{\sqrt{5}}
$$



### 2.3 生成函数法

这里使用的方法为生成函数法，这个方法是组合数学中常用的方法，其主要思想是借助函数工具来处理数列的问题

对于斐波那契数列有  $F_0 = 0, F_1 = 1, F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$

令$S(x)=F_1x+F_2x^2+F_3x^3+\dots+F_nx^n+\dots$

则有
$$
\begin{aligned}
&S(x)(1-x-x^2)\\&=F_1x+(F_2-F_1)x^2+(F_3-F_2-F_1)x^3+\dots+(F_n-F_{n-1}-F_{n-2})x^n+\dots\\
&=x
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
S(x)&=\frac{x}{(1-x-x^2)}\\
&=\frac{x}{(1-\frac{1+\sqrt{5}}{2}x)(1-\frac{1-\sqrt{5}}{2}x)}\\
&=\frac{1}{\sqrt{5}}(\frac{1}{1-\frac{1+\sqrt{5}}{2}x}-\frac{1}{1-\frac{1-\sqrt{5}}{2}x})
\end{aligned}
$$
由泰勒展开式$\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3\dots+x^n\dots$代入计算得
$$
F_n = \frac{\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n}{\sqrt{5}}
$$

